% Created 2023-05-19 ven. 12:28
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{paracol}
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\tableofcontents
\newpage
\begin{paracol}{2}
\section{Transcription}
\label{sec:org409a0c5}
\switchcolumn
\section{Traduction}
\label{sec:orgf68238a}
\switchcolumn
Ad Christianissimum Inclitumque Pannonie Regem
Mathiam Georgii Trapesuntii Commentariorum ad Claudii
Ptolomei magnam compositionem prefacio.\\
\switchcolumn
Préface aux commentaires de la Grande Composition de Claude Ptolémée
par George Trebizond à l'illustre et très chrétien roi Matthias [Corvin] de Pannonie\\

\switchcolumn
Multa sunt illustrissime Rex que me hortantur atque impellunt:
ut toto ex animo deum orem:
ut victoriam et triumphos de hostibus,
pacem undique cum christianis ac inimirocum crucis subiectionem.\\

\switchcolumn
Nombreux sont ceux, très illustre roi, qui m'exhortent et qui m'inspirent, de louer Dieu de toute mon âme, pour la victoire et le triomphe contre nos ennemis, pour la paix de tous les parts des chrétiens et pour la soumission des ennemis de la Croix.\\

\switchcolumn
Eorumque tandem eversionem tue concedat maiestati, atque mihi tot tantisque invidorum calumniis presso vexatoque, otium impertiat, ut quod animo de tua maiestate presumpserimus, in lucem litterasque deducere atque exponere possimus.
Nam tua maiestas sola regum omnium catholice fidei et christiani nominis propugnationem universis suscepit viribus.
Proque ecclesie defensione ne ab hereticis in dies opprimatur, non parvis se vite periculis subiicit.
Et pro utilitate communi una omnium, omnibus in rebus vigilat laboratque.\\

\switchcolumn
Et finalement, parmi cela, qu'il lève l'expulsion de votre majesté et à moi, comprimé et maltraité par tant et tant de délations de mes rivaux, qu'il me donne le temps pour que nous élevions l'âme de votre majesté et que nous puissions amener à la lumière et exposer les lettres.
Car seule votre majesté, de tous les rois, entreprend de toute sa force la défense de la foi chrétienne et du nom du Christ.
Et, afin que la défense de l'Église ne soit pas aujourd'hui submergée par les hérétiques, elle soumet sa vie à de non moindres périls.
Et pour le bénéfice commun de tous, il veille et travaille en toute chose.\\

\switchcolumn
Quare cum omnes qui christum adoramus, et ecclesiam suam colimus, observare tuam maiestatem, proque multitudine simul et magnitudine suorum in nos promeritorum amare plurimum atque pro ea orare debeamus.
Ipse perpetuitate nominis tui pro virili parte consulere debeo, ut qui eternitatem fide virtute vigiliisque regiis in celos tibi preparasti ; perpetuam etiam in hoc seculo gloriam auxilio scribendi, edendi, predicandi facile apud posteritatem consequaris.\\

\switchcolumn
Pour cela, avec nous tous qui adorons le Christ, et qui vénérons son Église, nous devrions observer votre majesté et \\

\switchcolumn
Nulla atenim Magni Alexandri, lulii Cesaris, Ceterorque illustriuim virorum et principium memoria.
Aut ipsius cognitio vetusatis aliqua extaret.
Nisi scriptorum diligentia ut quisque in suo genere potuit ?
Illorum gesta excoluisset, et ornasset.\\

\switchcolumn
\ldots{}\\

\switchcolumn
Quas obres: Quia iam pridem Claudii Ptolemei [Iv] de motibus celestium opus intellectu perdificile a greca in linguam latinam maximis in videntia periculis traduximus, Commentaria nunc ad illos a nobis edita. Quibus obrutos eos tenebris in lucem dei gratia eruimus, tue maiestati Mathia rex Pannoniarum illustrissime atque inclite dedicamus.
Sperantes aliquando tabularum et numerorum quibus celestes motus investigantur. Etiam pre vetustate rerum non ad integrum quadrant emendacionem ad nominis tui fore perpetuit a[r]tem\footnote{a[r]tem} poss, vid. atem] sempuernam. Idque eo libentius etiam fecimus quod tue maiestati, quam fide omniumque virtutis laude in celos conscensuram minime ambig[u]imus.
Unde hos motus magnitudines intervallaque corporum celestuim despicies.
Iure profecto quasi preambulum quoddam. Quantum in hac vita comprehendi pot[uit] Hec nostra Commentaria offeruntur.\\

\switchcolumn
\ldots{}\\

\switchcolumn
Acipias igitur Christianissime Rex benigne ut soles quod offerimus et animum offerentis magis quam minus oro consideres. Nam si non ingratus labor hic noster maiestati videbitur tue, aggrediemur alia in nominis tui rerumque abste gestarum gloriam in mortalem.

\switchcolumn

\end{paracol}{2}
\end{document}